\documentclass{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=1cm,footskip=0cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0mm}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{scrextend}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\begin{document}

\begin{center}

	\Large Домашнее задание № 1\\
	\smallskip
	\small Раффаэле Делла Пиетра, 675
\end{center}
\bigskip
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 1}\newline
Порождают ли циклы длины $12$ группу перестановок на $12$ элементах? \\
\end{addmargin}
\bigskip
Используя композиции циклов длиной $12$ можно получить любую транспозицию транспозицию:\\
\[
(i_1, i_2, i_3, i_4, i_5, a, b, i_6, i_7, i_8, i_9, i_{10})^2 \implies \{i_1, i_2, i_3, i_4, i_5, a, b, i_6, i_7, i_8, i_9, i_{10}\} \rightarrow \{i_3, i_4, i_5, a, b, i_6, i_7, i_8, i_9, i_{10}, i_1, i_2\} 
\]
\[
(i_1, i_9, i_7, a, i_4, i_2, i_{10}, i_8, i_6, b, i_5, i_3) \implies \{i_3, i_4, i_5, a, b, i_6, i_7, i_8, i_9, i_{10}, i_1, i_2\} \rightarrow \{i_1, i_2, i_3, i_4, i_5, b, a, i_6, i_7, i_8, i_9, i_{10}\}
\]
\[
(i_1, i_9, i_7, a, i_4, i_2, i_{10}, i_8, i_6, b, i_5, i_3) \circ (i_1, i_2, i_3, i_4, i_5, a, b, i_6, i_7, i_8, i_9, i_{10})^2 = (a, b)
\]
Любой цикл можно разложить на транспозиции: $(i_1, \dotsc, i_k) = (i_1, i_k) \circ (i_1, i_{k-1}) \circ \dotsc \circ (i_1, i_3) \circ (i_1, i_2)$. \\
Это действительно так, потому что сначала $i_2$ становится на место $i_1$, далее $i_3$ становится на место бывшего $i_2$, $i_4 \rightarrow i_3, \dotsc, i_k \rightarrow i_{k-1}, i_1$ остаётся на месте $i_k$. Цикл делает то же самое, поэтому равенство выполняется. \\
Таким образом, любой цикл можно разложить на транспозиции, любую транспозицию можно разложить на композицию трёх циклов длиной $ 12 \implies$ циклы длины $12$ порождают $S_{12}$.


\bigskip
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 2}\newline
Пусть $G$ --- группа вращений куба, $H_\nu$ --- её подгруппа, состоящая из элементов, оставляющих вершину $\nu$ на месте. \\
{\bf a)} Каков индекс подгруппы $H_\nu$? \\
{\bf b)} Найдите два поворота (на $90^o$ и на $180^o$), которые являются элементами одного левого смежного класса по подгруппе $H_\nu$. \\
{\bf c)} Подгруппа, левые и правые смежные классы по которой совпадают, называется нормальной (страница 40 книги Вялого). Является ли $H_\nu$ нормальной подгруппой $G$? \\
{\bf d)} Являются ли полученные в пункте (б) повороты сопряжёнными элементами $G$? Подсказка: $G<S_8$.
\end{addmargin}
\bigskip

{\bf a)} $|G| = 24$, всего вершин $8 \implies$ по теореме Лагранжа $ (G : H_\nu) = 3$. \\
{\bf b)} Куб $A_1B_1C_1D_1A_2B_2C_2D_2$, рассматриваем подгруппу $H_{A_1}$ и циклы вершин, \\
порождённые этой подгруппой: $(A_2 B_1 D_1)$ и $(B_2 C_1 D_2)$, назовём этот поворот $p$. Возьмём левый смежный класс по подгруппе $H_{A_1}$, порождённый поворотом вокруг оси, перпендиклярной начальному положению \\
плоскости $A_1B_1C_1D_1$ от $A_1$ к $B_1$, назовём этот поворот $t_{90}$. \\
Тогда элемент ($t_{90} \circ \{A_2\rightarrow B_1\rightarrow D_1 \rightarrow A_2, D_2 \rightarrow B_2 \rightarrow C_1 \rightarrow D_2\}$) будет поворотом на $180^o$ относительно оси, \\
проходящей через середины $A_1B_1$ и $C_2 D_2$. Сам $t_{90}$ будет элемент этого же левого смежного класса, \\
т.~к. $H_{A_1}$ содержит тождественный поворот. \\
{\bf d)} Рассмотрим спектры этих поворотов в $S_8\colon t_{90} \rightarrow (4, 4),\; t_{90} \circ p \rightarrow (2, 2, 2, 2) \implies$ не сопряжённые.
\bigskip
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 3}\newline
При каком условии на $m$ и $n$ $C_m\times C_n$ является циклической группой? Найти максимальный порядок элемента в этой группе при любых $m$ и $n$.
\end{addmargin}
\bigskip
$m$ и $n$ должны быть взаимно простыми. $C_m$ и $C_n$~---~циклические группы $\implies$ в $C_m$ есть образующий элемент $a$, в  $C_n$ есть образующий элемент $b$. $C_m \times C_n$~---~тоже циклическая $\implies$ в ней есть образующий элемент $(a^k, b^l)$. \\
Допустим, НОК$(m, n) \ne mn \implies \exists T < mn: \; m, n \ |\ T$ \\
$(a^k, b^l)^T = (a^{kT}, b^{lT}) = (e, e) \implies |C_m\times C_n| < mn \implies$ это не циклическая группа, т.~к не существует элемента, степени которого порождают все элементы группы (всего различных степеней меньше количества элементов в группе).
\newpage
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 4}\newline
При каком $a$ отображение $\sigma(m) = a^m\mathrm{mod} 17$ является перестановкой на 16 элементах? Достаточно предъявить одно такое $a$. Найти спектр этой перестановки.
\end{addmargin}
\bigskip
Для $a = 5$:
\[
\begin{array}{l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l}
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16\\
\hline
7 & 15 & 3 & 4 & 11 & 9 & 12 & 16 & 10 & 2 & 14 & 13 & 6 & 8 & 5 & 1
\end{array}
\]

Циклы: $(1\;7\;12\;13\;6\;9\;10\;2\;15\;5\;11\;14\;8\;16) (3) (4)$, спектр $(14, 1, 1)$.
\end{document}






