\documentclass{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=1cm,footskip=0cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0mm}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{scrextend}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{amssymb}
\begin{document}

\begin{center}

	\Large Домашнее задание № 3\\
	\smallskip
	\small Раффаэле Делла Пиетра, 675
\end{center}
\bigskip
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 1}\newline
Сколько решений имеет уравнение $x^{15}=1$ в поле порядка $17^{n}$ в зависимости от $n$?
\end{addmargin}
\bigskip
Корни уравнения $x^{15} = 1$ образуют мультипликативную группу, поэтому их число должно делить 15. Также эта группа является подгруппой мультипликативной группы поля $\mathbb{F}_{17^n}$, \\
поэтому её порядок должен делить и $17^n-1$. Один корень есть всегда~---~единица. Рассмотрим большее количество корней: 
\[
\begin{array} {l|l|l|l|l|l}
\text{Число корней } k & 17^n \mod k при & n = 1 & n = 2 & n = 3 & n = 4 \\ \hline
3 & 2^n & 2 & 1 & 2 & 1 \\ \hline
5 & 2^n & 2 & 4 & 3 & 1 \\ \hline
15 & 2^n & 2 & 4 & 8 & 1 \\ \hline
\end{array}
\]
Таким образом, образуются 4 случая: 
$
\begin {array}{l|l|l|l|l}
n \mod 4 & 0 & 1 & 2 & 3 \\ \hline
\text{Число корней} & 15  & 1 & 3 & 1
\end{array}
$
\bigskip
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 2}\newline
Проверить, что $\mathrm{F}_7[x]/(x^2+x-1)$ --- поле. Вычислить в нём $(1-x)^{-1}$.
\end{addmargin}
\bigskip
$a(x) = x^2+x-1$. \\
$\mathrm{F}_7[x]/(a(x))$~---~поле $\iff a(x)$ не имеет корней. \smallskip \\ 
$\left \{ \begin{array}{l}
a(0) \equiv 6 \\
a(1) \equiv 1 \\
a(2) \equiv 5 \\
a(3) \equiv 4 \\
a(4) \equiv 5 \\
a(5) \equiv 1 \\
a(6) \equiv 6
\end{array} \right. \implies $ поле.\\
Ищем обратное: \\
$(ax+b)(1-x) = ax-ax^2+b-bx = -ax^2+(a-b)x+b = -a(1-x)+(a-b)x+b = (2a-b)x+b-a = 1$. \\
$\left\{
\begin{array}{l}
2a \equiv b \\
b-a\equiv 1
\end{array} 
\right.
\implies 
\left\{
\begin{array}{l}
a \equiv 1 \\
b \equiv 2
\end{array} 
\right.
$
\bigskip
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 3}\newline
Многочлен $x^4+2x^3+2x^2+4x+4$ разложить на неприводимые множители над $\mathrm{Z}_5$.\end{addmargin}
\bigskip
$a(x) = x^4+2x^3+2x^2+4x+4$.\\
Для начала проверим, на какие множители этот многочлен разложится. \\
$\left \{ \begin{array}{l}
a(0) \equiv 4 \\
a(1) \equiv 3 \\
a(2) \equiv 2 \\
a(3) \equiv 4 \\
a(4) \equiv 1 
\end{array} \right. \implies $ корней нет. Если разложение будет, то только на 2 квадратных множителя.\\
$x^4+2x^3+2x^2+4x+4 = x^4-3x^3+2x^2-x-1 = x^4-x^3+x^2 -2x^3+2x^2-2x - x^2+x-1 = \boxed {(x^2-x+1)(x^2-2x-1)}$
\newpage
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 4}\newline
При каких простых $p$ многочлен $x^4+1$ неприводим над $\mathbb{Z}_p$?\end{addmargin}
\bigskip
Рассмотрим квадратичные вычеты и невычеты в мультипликативной группе$\mathbb{Z}_p$. Всего в этой группе $p-1$ элемент, то есть чётное количество (двойку рассмотрим отдельно). Если $a$~---~вычет, то $a$~---~некоторая чётная степень порождающего элемента, что очевидно из чётности порядка группы. Если $a$~---~невычет, то это нечётная степень порождающего элемента. Таким образом, произведение двух вычетов или двух невычетов~---~вычет, а произведение вычета и невычета~---~невычет. \\
Для $\mathbb{Z}_2$ всё очевидно: $x^4+1 \equiv x^4-1 \equiv \dotsc \equiv (x+1)^4 \implies$ приводим. \\
Для $\mathbb{Z}_p$ где $p > 2$ есть несколько случаев. \\
Если $-1$~---~квадратичный вычет и $a^2\equiv -1$, то $x^4+1 \equiv x^4-a^2 \equiv (x^2-a)(x^2+a) \implies$ приводим.\\
Если $2$~---~квадратичный вычет и $b^2\equiv 2$, то $x^4+1 \equiv (x^2+1)^2-(bx)^2 \equiv (x^2-bx+1)(x^2+bx+1) \implies$ приводим.\\
Если $-1$ и $2$~---~невычеты, то $-2$~---~вычет и $c^2\equiv -2 \implies x^4+1 \equiv (x^2-1)^2-(cx)^2 \equiv (x^2-cx-1)(x^2+cx-1) \implies$ приводим. \\
Таким образом, $x^4+1$ приводим в любом $\mathbb{Z}_p$.
\bigskip
\begin{addmargin}[1em]{2em}
\textbf {Задание 5}\newline
Найти порядок элемента $1+x^2$ в поле $\mathrm{F}_2[x]/(x^4+x-1)$.
\end{addmargin}
\bigskip
В этом поле в каждом элементе любая степень $x$ от $0$ до $3$ может быть и не быть в элементе. \\
$4^2 = 16 \implies $ порядок группы~---~16. \\
Мультипликативная группа имеет порядок $15$. По теореме Лагранжа порядок элемента должен делить порядок группы, поэтому $ord (1+x^2) \in \{1, 3, 5, 15\}$. \\
Очевидно, порядок $1+x^2$ не равен 1. \\
$(1+x^2)^3 \equiv x^3+x \implies $ порядок не равен $3$. \\
$(1+x^2)^5 \equiv x^2+x+1 \implies $ порядок не равен $5$. \\
Проверим $15$: $(x^2+x+1)^3 \equiv 1 \implies $ порядок $1+x^2$ равен $15$.
\end{document}






